\documentclass[11pt,a4paper]{report}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[norsk]{babel}


\begin{document}
\title{Hovedprosjekt 08}
\author{M Byhring, T E Iversen, L M Bredal\\
Høgskolen i Oslo, avdeling for ingeniørutdanning}
\renewcommand{\today}{26 februar, 2008}
\maketitle

\section*{Innledning}
Her vil det komme en innledning etter hvert\\

LCFG er et system ++++

\section*{Hoveddel}

\subsection*{Innledning}
Det kan tenkes at innledningen på Hoveddelen ikke får noen tittel, slik som den har nå. Vi får se.

\subsection*{Planlegging og metode}

\subsubsection*{XML-filene}
Vi startet med en samling på 1060 XML-filer med en gjennomsnittlig størrelse på omkring 1MB. Hver av disse filene inneholder konfigurasjon for en maskin. 
\begin{itemize}
  \item inndelt i seksjoner
  \item To hovedseksjoner: components og packages(ignorert av oss)
  \item hver seksjon under components representerer konfugurasjonene av en tjeneste/program/whatever
  \item det er tilsammen 109(? -sjekk dette) mulige components
  \item det er kun 'profile' seksjonen som må være med i componentsseksjonen
  \item seksjoner i components kan inneholde undeseksjoner
\end{itemize}
Etter å ha fjernet deler av informasjonen i filene som var unødvendig for vårt prosjekt, satt vi fortsatt igjen med filer på 200kB i snitt. 

\subsubsection*{TODO}
Flere seksjoner:
\subsubsection*{Verktøy}
 Perl, MySQL, SVN, VRML, javascript, eclipse, VRMLPad +++++
\subsubsection*{Faglige forutsetninger}
\subsubsection*{Hva måtte vi lære oss}
\subsubsection*{Databasestruktur}
Vi har valgt å benytte mySQL som database.
Etter å ha analysert XML-filene, kom vi fram til at det ville være hensiktsmessig å opprette en tabell for hver konfigurasjonsBit (TODO: endre dette til et bedre ord) som vi ønsker å bruke i  components-delen.
Et eksempel: i XML-profile-filene har vi som oftest en konfigurasjonsdel $ <network> $.
Vi genererer da en tabell network, med de feltene vi ønsker å benytte oss av.
Som oftest er dette string-felter eller boolske verdier.
Primærnøkkelen i disse komponent-tabellene vil være maskinnavn, samt dato, da konfigurasjonen kan endres over tid og vi ønsker å ta vare på endringer i konfigurasjon.


I noen tilfeller vil denne strukturen ikke være gunstig, slik at noen tabeller vil være bygget opp på en annen måte. TODO: sette inn eksempel på dette...\\


Vi ønsker også at systemet skal være utvidbart, så det bør være relativt enkelt for sluttbruker å velge nye felter i XML-profilene som utvider eksisterende tabeller, eller oppretter nye dersom tabellen ikke eksistererer.

**TODO: Sette inn ER-diagram.***

\subsubsection*{Visualisering}
Hvorfor og hvordan
Visualiseringstyper - hvilke vi tror vi kommer til å bruke

En oppgave vi hadde var å prøve ut ulike visualiseringsteknikker, for å se hvilke som kunne passe til forskjellige data.

Resultatet vil bli en visualisering av forskjellige grupper ( clustere ) av datamaskiner, heretter kalt noder, der nodenes konfigurasjons(u)likhet kommer klart frem, for eksempel gjennom nodenes form, farge og posisjoner i et tredimensjonalt rom.


For å få litt inspirasjon, pekte vår veileder oss til en masteroppgave (TODO: link, referanse) der det var presentert mange forskjellige måter å visualisere data på. 
Noen teknikker vi ønsker å prøve er blant annet:\\
\begin{itemize}

\item \textbf{Information pyramids} 
Her vises informasjon i flere lag som et hierarki. 
Eksempelvis kan man tegne opp et lag underst som representerer alle noder, neste lag kan bestå av noder som oppfyller et bestemt kriterie, og neste lag igjen et videre sub-utvalg av disse igjen.
Det er da mulig å for eksempel få et inntrykk av hvor mange noder som oppfyller forskjellige kriterier.
\item \textbf{Scatter plot}
Dette består av noder som er spredt rundt i et område. 
Posisjonen til en node kan fortelle noe om nodens egenskaper, litt som en graf.
\item \textbf{Heatmaps}
Ved å gruppere alle noder inn i en "klump", og deretter fargelegge deler som oppfyller et kriterie, vil man kunne få noe som minner om et kart som viser geografi / topografi. 
\item \textbf{Tree visualization}
Kan vise nodens indre struktur, mulig å sammenligne to eller flere trær.
Jfr. nodenes struktur, vil dette ikke være et typisk binærtre.
En mulighet vil også være å forsøke å visualisere en eller flere "standard-noder" basert på statistisk analyse av dataene, og så sammenligne enkeltnoder opp mot standarden.

\end{itemize}
Vi ønsker å forsøke å kombinere flere av disse teknikkene der dette er mulig, for å 
kunne trekke ut informasjon og sammenhenger som er vanskelig å finne ut av ellers. 


\subsection*{Utviklingsprosessen}
\begin{itemize}
	\item Faser
Fasene i prosjektet fulgte RUP-fasene. (?)\\
Innledning\\
Utforming\\
Bygging\\
Overgang\\

\item Oppbygging av programmet
\item Strukturen i gruppa - miljø, arbeidsgiver, veileder
	\item Metodikk / prosessmodell
Gruppen bestemte seg tidlig for å benytte seg av en smidig utviklingsprosess, med mange iterasjoner og konstant utvikling av kravspesifikasjonene.
Vi valgte å bruke RUP som prosessmodell, med innslag av XP.
XP-elementer ble valgt blant annet fordi vi måtte komme raskt i gang med programmeringen, for å gjøre oss kjent med språkene, vi synes også parprogrammering kan være gunstig innimellom.

	\item Hva var X-tra vanskelig?
\end{itemize}

\subsection*{Kravspesifikasjon}
\begin{itemize}
	\item Hva har den betydd, og hvilken rolle har den spilt for
I begynnelsen hadde vi en svært løs kravspesifikasjon.
Underveis i prosjektperioden la vi til nye krav og raffinerte de eksisterende kravene, i samarbeid med oppdragsgiver.
Dette ble gjort fordi vi trengte kunnskap om både verktøyene og konfigurasjonsfilene, for å kunne sette realistiske krav, som vi så forsøkte å innfri så raskt som mulig, før vi gikk en ny runde med videreutviklingen av kravene våre.

	\begin{itemize}
		\item gruppa
		\item produkt 
\end{itemize}
	\item Endringer ....
\end{itemize}

\subsection*{Resultat}
Tolking av resultatet.

\section*{Avslutning}

\begin{itemize}
	\item Eget utbytte
	\item Oppsummering
	\item Konklusjoner
	\item Refleksjoner - Hva kunne vært gjort annerledes
	\item Hva kan det brukes til? Fremtid
	\item Hva syns oppdragsgiver om produktet vårt?
	\item Skal det brukes videre?
\end{itemize}


\end{document}
